【粵譯】《忍者上網懶人包》

原文：
Ninja's guide to the Internet
by Dig Deeper

序言

喺呢一刻，可能有數以百計嘅「網絡私隱懶人包」，但絕大部份都係呃鬼食豆腐。佢哋推介邪惡公司嘅瀏覽器（例如Firefox *1）；偷資料 *2嘅電郵供應商（例如Mailfence、Runbox）；懸疣附贅 *3嘅addons（例如Privacy Badger、NoScript）；需要電話號碼嘅通訊軟件（例如Signal、Telegram）；用心不良嘅VPNs（例如Proton）；佢哋太注重軟件伺服器喺邊，而忽視政策同功能；墮入失實宣傳嘅陷阱；收「贊助費」去推介軟件；對好嘅軟件視而不見，亦無心提醒你要做啲咩。
我務求避免以上嘅問題，整一個究極懶人包。而最正嘅係，所有嘢都唔使錢！
吓？你問點解叫做「忍者上網懶人包」？因為佢哋潛行如影 *4。而且，你唔覺得個名好撚型咩？

*1：
*2：
*3：
*4：

電腦系統

首先要講嘅，必然係電腦系統，話晒你所有軟件都喺佢上面運行。不言而喻，咪用Windows － 佢監視著你嘅一舉一動 *1，又有熄唔到嘅自動更新。雖然新版本畀你取消部份監視功能，但其實無補於事。就算你取消晒，Windows照瞞住你每分鐘send十一個請求 *2。
而Linux都有佢嘅瑕疵，Ubuntu曾經有過私隱問題 *3，而systemd可以話係大公司操控Linux嘅工具 *4。最好嘅方法係用冇systemd嘅Linux系統，例如Salix *5。

*1：
*2：
*3：
*4：
*5：

譯者補充：用OpenBSD／Gentoo／Salix當然最好最安全，不過其實Debian／Arch／Mint已經夠。當然，你正常人要返工做功課打機都係用返Windows／MacOS喇。